【Chambers解碼】新晉大狀是咁的

【Chambers解碼】新晉大狀是咁的

新晉大狀李健志指，打官司是做給庭內所有人看，若留下好印象，有望成為律師行轉介生意的伏線。

「法官閣下……」大律師穿起律師袍、戴上假髮，挺立公堂上字字鏗鏘訟辯，多得電視電影營造威風倜儻的形象，加上收入可觀，長久以來地位高高在上，傳統上屬少數能讓人一躍變身「筍盤」的理想行業。

惟近年有聲音抱怨新晉大狀越來越難捱，租貴、案件減少、執業人數不斷增長等多重夾擊，嚴重影響年資淺大律師的收入，執業5年以下月入有可能跌穿萬元。大律師公會上月投票通過兩項重大改革，實習大狀由無薪變有津貼，大狀兼任副業規定亦放寬，都予人感覺新晉大狀風光不再。實情如何？沒有編劇，沒有導演，《蘋果》記者為你呈現「大狀，是咁的」。

記者：伍嘉豪 廖希呈
攝影：李錦鏵 李家皓 黃耀興 李潤芳 王子俊

兩年前獲認許正式執業的新晉大律師李健志（Ken），這天要為風化案被告求情。他是大律師，但上庭排場絕非電影電視所投射的鑽石陣容──他單人匹馬，厚達兩三本字典的公文箱要不停替換左右手提着，地鐵下車後還是步行往法院。沒有「書僮」，Ken只會在處理漫長審訊時，勞煩辦公室文職同事幫忙搬運大量文件。這天在裁判法院上庭，毋須穿律師袍或戴假髮，又少幾件「行李」。

相關新聞：成為大律師之路過關斬將

學費租金貴 實際收入隨時僅萬元

大律師上庭或見客，不是戴假髮穿律師袍，便是西裝筆挺，形象專業。有大律師形容「全部都要用錢堆砌出嚟」，除了眼見的光鮮衣着所費不菲，想加入法律專業可謂未見官先打三十大板：攻讀法律學位（往往更是負笈海外）、考取專業證書、租用辦公室（往往在中環金鐘的甲級寫字樓）和攤分開支等，樣樣都是錢。行內部份辦公室因領班人物夠資深，或贏過大案享負盛名，新人想「加盟」叨光及學習，先要盛惠一筆可達六位數字的誠意金，性質如入場費，但不設退款。假髮、律師袍、參考書等尚且可與他人互相借用，但終歸不是理想安排，加上新晉時期生意未必多，入不敷支、倒貼返工大有人在。大律師陸偉雄也慨嘆：「真係好老實，有啲來自基層家庭嘅，可能真係好難入行。」

成功取得入場券後，緊接是另一大難題。大律師不能自己招攬生意，行規亦不會主動派發名片，生意從何來？Ken在開庭前，忙於與其他事務律師、大律師、檢控官等寒暄溝通，預備開庭工作。他說，做一單案，不只是做給法官、客人或對方律師看，庭內所有人包括公眾席上的市民，都有可能密切留意大狀上庭的表現，若處理手法好，留下的好印象便有望成為律師行之後轉介生意的伏線。

早上11時半左右完庭，Ken「飛的」回辦公室應戰大量文件工作前吃個brunch，但不是山珍海錯或開紅酒，而是「茶記」常餐：餐蛋公仔麵、凍檸茶。Ken憶述實習期跟師傅時，師傅一早預告頭幾年執業的情況，首3至5年收入支出未必是正比。Ken不諱言，現時新晉大狀事前已有所預備，會懂得減省開支及「唔好太大使」，必要時甚至動用家庭支持或自己積蓄。

有大律師私下亦透露，有同行曾因生意不夠財困，結果要向財務公司借高利貸才勉強能交租，堂堂大狀淪為債仔。難怪有年輕大狀坦言，新晉時期確實難免「帶錢返工」。律師費會用在甚麼地方？在香港打滾，連大律師也難倖免於土地問題。《蘋果》向多位執業不同年資的大律師查詢收支情況，匿名綜合統計，發現頭幾年執業的新晉大狀，即使衣食住行慳得就慳，扣除最大開支即寫字樓租金後，可用收入有可能跌穿一萬元以下。

比較誇張的例子是，相距高等法院只約十分鐘步程的中環、金鐘一帶甲級寫字樓，有貴價辦公室內的一個房間，即使由數人湊錢合租，每人每月單是租金，最低消費便需3萬至5萬元。這也許就是港人最愛掛在口邊的「中環價值」。初出茅廬想節流，行內有種租用方式稱為door tenant（掛牌租戶），純粹冠名加盟，便宜一半；但沒有自己的辦公房間，接見客人需先向辦公室「訂座」預留會議室，且往往要讓給正式租戶先使用。

入行人數增 過去20年升1.5倍

望住筲箕灣、西灣河海邊景色嘆餐蛋麵的Ken認為，吃方面不用天價也不用「捱劣食」，他只關注能否坐得舒服、靜心思考；很多時突然接到緊急來電要到羈留室見犯人，或三更半夜飛撲警署見客，舒舒服服坐下吃完一頓飯的幸福，並非必然。「但某程度上，有急call你又會慶幸，因為叫做有啲生意。」Ken如是說。

原來在法律界，工作到廢寢忘餐，可能是不少新人的願望。「最辛酸嘅地方唔係（工作）辛苦，而係想辛苦、但冇得辛苦。即係等運到。」今年剛完成實習、現自行執業的大律師Ryan表示，最辛苦是有時不知道當月收入是否足夠交租。啊，又是土地問題。

電視台一齣圍繞大狀行業的台慶劇，描述生意不足的新晉大狀，要問同事處理木蝨叮咬有何妙方，暗示「霉」到要住劏房。Ryan形容正式執業初期真的猶如創業做生意，起初有虧損是意料之內，但他分析，要蝸居於貴價劏房，目的應是住近上班地點；若生意和收入不多，時間反而相對充裕，要慳錢倒不如犧牲一點時間搭公共交通，搬回非核心地段居住。大狀住劏房，Ryan恐怕只是劇情需要，沒有雷同，沒有巧合。

新晉大狀「難撈」的困境，有人認為與近年案件減少、僧多粥少有關。不少資歷較深的大狀向《蘋果》憶述入行時，全港只有數十至百多名大律師；但至今人數已翻了十番，競爭劇烈。據大律師公會數字，1988年全港只有376名執業大狀，至1998年倍增至683名，2008年有1,065名，但截至本月10日，公會的大律師名冊上，執業普通大狀和資深大律師合計便達1,506人，還未計實習中、快將投身全職大狀的104人，20年間升了近1.5倍。

Ryan透露，空檔時會主動到法庭旁聽，實地觀摩偷師，「自製」聆訊經驗，「一定要自學，呢行唔自學生存唔到」。陸偉雄則稱，上一代希望年輕有為的人入行，若有經濟困難，會有前輩肯出手襄助，例如減租免租，甚至有辦公室肯出錢津貼新晉大狀，甚至免息兼不設還款期限借出款項。

法政匯思召集人、主力民事案的大律師吳宗鑾（Chris）表示，初出茅廬的大律師人脈不廣，需倚靠同chambers（辦事處）的前輩提攜。當一些資深大狀接到案件時，會向事務律師推薦後輩加入，或會直接「過手」較簡單的案件給新丁們。若年輕大狀們能好好把握機會，表現優秀，便能慢慢累積名氣，越來越多案件接手。

相關新聞：放寬兼職 清洪憂拖低行業水平

「客戶看實績不理政治立場」

Chris自言當初從刑事起家，與大多數行家一樣，初入行時頭一兩年只接到刑事案，漸漸建立經驗後，「師爺」們見你勤力肯做，會開始委聘你接手較複雜的民事案件，便能逐漸「轉型」 。但有一心想做刑事案的年輕大狀迫於無奈轉戰民事，因若想加入法援律師名單，須在一年內曾私人受聘指定數目的區院案，奈何有財力的被告不會找新人，沒財力的才找法援，於是很多大狀打極也是裁判法院案件，難接到區院或以上的刑事案，最終轉做民事因法援門檻較低，但亦變相令民事市場競爭更加激烈。可是，餅卻越來越細，Chris指有些人不合資格申請法援，最終寧願自己上庭也不請律師打官司。

他坦言近年生意較以前黃金時代少，但認為能力不俗又勤力的新晉大狀，仍可在這個行業生存。他亦鼓勵年輕大狀們多為社會議題發聲，不諱言有行家擔心此舉會影響工作而選擇噤聲，但他指「若你肯去做，做出嚟嘅嘢係平、靚、正，客戶根本唔會理會你嘅政治立場」，直言自己也有客戶是藍絲。

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
成為大律師之路過關斬將

成為大律師之路過關斬將
放寬兼職 清洪憂拖低行業水平
律師vs大律師 邊個上庭戴假髮?